% Metódy inžinierskej práce

\documentclass[10pt,twoside,slovak,a4paper]{article}

\usepackage[slovak]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[IL2]{fontenc} % lepšia sadzba písmena Ľ než v T1
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)

\usepackage{cite}
%\usepackage{times}

\pagestyle{headings}

\title{Praktická aplikácia regulárnych výrazov. Problémy a ťažkosti pri ich písaní a používaní.\thanks{Semestrálny projekt v predmete Metódy inžinierskej práce, ak. rok 2023/24, vedenie: Pavol Baťalík}} % meno a priezvisko vyučujúceho na cvičeniach

\author{Denis Danilov\\[2pt]
	{\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
	{\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
	{\small \texttt{xdanilovd@stuba.sk}}
	}

\date{\small 5. október 2023} % upravte



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
	Regulárne výrazy, často známe ako regex, je formálny jazyk, ktorý sa používa na priraďovanie textových vzorov. Používanie regexov pomáha rýchlo a presne nájsť a extrahovať kľúčové informácie z veľkých objemov textu. Môžu Vám doslova pomôcť nájsť ihlu v kope sena, čo organizáciám umožňuje presmerovať svoje ľudské zdroje do iných oblastí. Regexy sú obzvlášť užitočné na definovanie filtrov, pretože obsahujú postupnosť znakov, ktoré definujú vzor textu, ktorý sa má zhodovať.
	
	Cieľom tejto práce je preskúmať, ako sa regulárne výrazy často používajú v praxi, identifikovať problémy a ťažkosti, s ktorými sa programátori stretávajú pri písaní a používaní regulárnych výrazov.
	
	Metódami na dosiahnutie cieľa bude analýza prieskumu medzi vývojármi a údajov o používaní regulárnych výrazov v otvorených projektoch na GitHub.
	
	Tento článok jasne ukáže výhody používania regulárnych výrazov, ako aj osvedčené postupy pri ich písaní.

	\subsubsection*{Primárne zdroje:}
		\href{https://ieeexplore.ieee.org/document/8952499}{Regexes are Hard: Decision-Making, Difficulties, and Risks in Programming Regular Expressions}\\
		\href{https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/8115653?casa_token=0zEYgNnCaVQAAAAA:cBdJp6DGDTaTLUHm74gkpohFRAJcZIcy5S4S6PO5ZNQ8hLK-fA2J9dZPLceXZPakzifsjgu-6qYeYQ}{Exploring regular expression comprehension}\\
		\href{https://dl.acm.org/doi/10.1145/2931037.2931073}{Exploring regular expression usage and context in Python}
\end{abstract}



\section{Úvod}



\section{Záver} \label{zaver} % prípadne iný variant názvu



%\acknowledgement{Ak niekomu chcete poďakovať\ldots}


% týmto sa generuje zoznam literatúry z obsahu súboru literatura.bib podľa toho, na čo sa v článku odkazujete
\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{plain} % prípadne alpha, abbrv alebo hociktorý iný
\end{document}